---
title: >-
    تفکر در خلقت فضا و کرات آسمانی
---
# تفکر در خلقت فضا و کرات آسمانی

<div class="n" id="bn1"><p>و چون از سیر دریاها پرداختی چشمی بگشای و به عالم هوا نظری افکن از ابر و باد و باران و برف و تگرگ و رعد و برق و صاعقه و «شهب و ببین که ابر، که جسمی است خفیف، چگونه آب ثقیل را برمی دارد و محافظت می کند و بر شهرها و دریاها و بیابانها عبور می کند، به نوعی که قطره ای از آن نمی ریزد تا به محلی که مأمور شده است در آنجا می ایستد و آب را قطره قطره پی در پی بر آنجا می افکند، به نوعی که قطره ای به قطره دیگر نمی خورد تا به زمین رسند و اگر سواد هوشت گشوده، باشد در هر قطره خواهی دید که به قلم الهی و خط خداوندی نوشته که «این روزی فلان حیوان یا نصیب فلان مکان است».</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>و چون شمه ای از قدرت الهی را در هوا ببینی سر به سوی آسمان کن و دیده بر این طاق مینائی افکن و بگو: «ربنا ما خلقت هذا باطلا سبحانک» و زمانی تفحص از عجایب عالم افلاک کن، ساعتی تفکر در غرایب آنها نمای، از آفتاب درخشان و ماه تابان و ستارگان ثابته و سیاره، که هر یک را وضعی و هیأتی، و هر کدام را اثری و منفعتی است.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>یکی از غرب، رو در شرق کرده</p></div>
<div class="m2"><p>یکی در شرق کشتی غرق کرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>یکی حرف سعادت نقش بسته</p></div>
<div class="m2"><p>یکی سر رشته دولت گسسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>شده گرم از یکی، هنگامه روز</p></div>
<div class="m2"><p>یکی را شب شده، هنگامه افروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>همه دور شبان روزی گرفته</p></div>
<div class="m2"><p>به مقصد راه فیروزی گرفته</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>چنان گرم اند در منزل بریدن</p></div>
<div class="m2"><p>کزین رفتن ندارند آرمیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>ز رنج راهشان فرسودگی نه</p></div>
<div class="m2"><p>میان را در دو بار آسودگی نه</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>گاهی مجتمع اند و گاهی متصل، زمانی متفرقند و زمانی منفصل هر یکی را حرکتی خاص و رفتاری مخصوص، چنان بر طبق فلک چیده شده اند که از ترکیب آنها صور حیوانات و غیر آنها حاصل شده، بلکه کم صورتی است در زمین که شبیه آن در آسمان یافت نشود.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>و تأمل کن در رفتار خورشید، که آن را رفتاری است که به آن دوره فلک را در یکسال تمام می کند و به واسطه آن به وسط السماء نزدیک و از آن دور می شود و رفتاری دیگر است که به جهت آن طلوع و غروب می کند و دوره را در یک شبانه روز طی می نماید و اگر حرکت اول نبودی جهان را چهار فصل به هم نرسیدی و نباتات و میوه ها را نشو و نما حاصل نگشتی و اگر دوم را نبودی روز و شب از یکدیگر یعنی: «پروردگارا تو این دستگاه با عظمت را بیهوده نیافریده ای، پاک و منزهی» جدا نشدی و وقت راحت از هنگام کسب و معیشت ممتاز نگشتی و ماه و سال و ساعات و دقایق نبودی و حساب معاملات، نظم و نسق به هم نرسانیدی.</p></div>